\documentclass[11 pt]{exam}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,mathrsfs,dsfont,amsthm}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{lscape}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{eurosym}
\oddsidemargin 0cm \evensidemargin 0cm \topmargin -1.5cm

\textheight 24,5cm \textwidth 16cm

\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%% Numéraotations des exercices %%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcounter{numeroexo}
\newcommand{\exo}{\vspace{10mm}\par\noindent\stepcounter{numeroexo}
	\hspace{-.25cm}\hbox{\bf{\scshape\underline{Correction exercice \arabic{numeroexo}}. }}}
\newcommand{\theo}{\vspace{10mm}\par\noindent
	\hspace{-.25cm}\hbox{\bf{\scshape\underline{Théorème}. }}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\enspace .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}
\newcommand{\cov}{\operatorname{Cov}}
\newcommand{\arsinh}{\operatorname{arsinh}}


\checkboxchar{\boxed{V} \boxed{F}}

\begin{document}
%{\bf{\scshape\noindent UPMC, M1 2015-2016\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad  4M015 Statistiques de base}}\\
%Cours : A. Guyader\quad\quad\quad\quad\quad\quad \quad\quad\quad\quad\quad\quad 
%TD : C.\ Boyer, M.\ Sangnier, M.\ Thomas
\noindent\textbf{SU-ISUP, M1 Actuariat}\\
 2017-2018


\vspace{-1.4cm}


\begin{flushright}
\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}\\
Maud Thomas
\end{flushright}


\vspace{12mm} 

\begin{center}
{\large{\bf\scshape Examen de rattrapage du 25 juin 2018 - 2h}}
\end{center}
\vspace{2mm} 
\emph{Les documents sont interdits. On apportera un soin particulier à la rédaction.}
\vspace{3mm} 


\qformat{\textbf{Exercice\mbox{ }\thequestion \dotfill \thepoints}}




\begin{questions}
\question[4] \quad
\begin{enumerate}
 \item Présenter rapidement les intérêts et les inconvénients des modèles linéaires généralisés.
 \item Soit un paramètre $\theta>0$ et 
 \[
 f(x, \theta) = c(x)\exp\left(\theta x - b(\theta) \right) \, , x>0
 \] 
 Parmi la liste suivante, quelles fonctions $b$ peuvent correspondre à une famille exponentielle ? 
 \begin{enumerate}
 	\item[a)] $b(\theta) = \log \theta$
 	\item[b)] $b(\theta) = \exp(\theta)$
 	\item[c)] $b(\theta) = \sqrt{\theta}$
 	\item[d)] $b(\theta) = \theta^3$.
 \end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip 


\question[6]

Soit $N_j$ le nombre annuel de sinistres causés par un conducteur du portefeuille. Supposons que, conditionnellement à $\theta$, les $N_j$ soient des variables aléatoires i.i.d. telles que :
\[
\mathbb{P}\left[N_j =1 \mid \theta=t \right] = t
\]
avec
\[
\theta = 
\begin{cases}
0.1 & \ \text{ avec probabilité $0.8$}\\
0.2 & \ \text{ avec probabilité $0.2$}
\end{cases}
\]
\begin{enumerate}
\item Si un assuré n'a déclaré aucune sinistre au cours de la première année d'observation, estimer la probabilité qu'il ait un sinistre la deuxième année.
\item Afin de corriger l'hétérogénéité du portefeuille induite par $\theta$, la société d'assurance met en place un système de Bonus-Malus à trois degrés (0,1,2). L'entrée se fait au niveau 1 puis :
 \begin{itemize}
\item chaque année sans sinistre est récompensé par une descente d'un niveau de bonus.
\item chaque année avec sinistre est pénalisée par une remontée d'un niveau de bonus.
 \end{itemize}
 \begin{enumerate}
\item[a.] Donnez la matrice de transition sachant $\theta$.
\item[b.] En régime stationnaire, quelle est la répartition des assurés entre les trois degrés de l'échelle ?
\item[c.] Déterminer la prime correspondant aux différents niveaux 0,1 et 2. 
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip
\newpage

\question[4]
Un portefeuille de 40 assurés a produit 20 déclarations de vol au cours de la première année. La répartition des sinisters est la suivante : 
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
\hline
Nombre de sinistres & Nombre d'assurés \\
\hline
0 & 26\\
1 & 9 \\
2 & 4\\
3 & 1 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

On fixe le montant des sinistres égal à 1 et on suppose que le nombre de sinistres déclarés par un assuré suit une loi de Poisson dont le paramètre peut varier d'un assuré à un autre. 

\begin{enumerate}
	\item Déterminer le facteur de crédibilité (selon le modèle de Bühlmann) pour un assuré de ce portefeuille 
	\item Donner la prime que vous réclameriez à un nouvel assuré
	\item Donner la prime de Bühlmann d'un assuré qui aurait déclaré deux sinistres la première année. 
\end{enumerate} 
% \question[4]

% Considérons le système Bonus-Malus avec le fonctionnement suivant 
% \begin{itemize}
% 	\item un sinistre ou plus au cours de l'année conduit à payer une prime $c$ l'année suivante
% 	\item pas de sinistre au cours de l'année et un sinistre ou plus l'année précédente conduit à payer une prime $c$ l'année suivante
% 	\item pas de sinistre les deux dernières années conduit à payer une prime $a$ l'année suivante. 
% \end{itemize}
% Dans tout l'exercice, on suppose que le coût des sinistres est fixé égal à 1 et que le nombre de sinistres annuel d'un assuré suit une loi de Poisson  de paramètre $\theta$. 

% \begin{enumerate}
% 	\item Donner la chaîne de Markov décrivant ce système de Bonus-Malus et sa matrice de transition.
% 	\item Déterminer la mesure stationnaire de cette chaîne. 
% 	\item On suppose que le système a atteint la stationnarité. On suppose de plus qu'il n'y a que deux catégories d'assurés (bons conducteurs avec paramètre $\theta_1,$ mauvais avec paramètre $\theta_2>\theta_1$). La probabilité a priori qu'un assuré soit un bon conducteur est notée $p$. Déterminer la prime pure qu'un assuré est censé payer s'il se trouve dans l'état $l$ pour $l=1,2,3.$
% \end{enumerate}
% Un portefeuille d'assurance automobile est compos\'{e} de 35 \% de bons conducteurs, 40\% de conducteurs moyens et 25\% de mauvais conducteurs. L'actuaire a estim\'{e} que les bons conducteurs ont, en moyenne, un accident par 10 ans, les conducteurs moyens, deux accidents et les mauvais conducteurs, six accidents. On suppose de plus que le nombre des accidents a une distribution de Poisson. Par souci de simplicit\'{e}, les sinistres sont tous d'un montant de 1.


% \begin{enumerate}
% \item Quelle est la probabilit\'{e} qu'un assur\'{e} choisi au hasard ait un accident?
% \item Calculer la prime collective.
% \end{enumerate}
% On considère un assuré qui a eu 1 (resp. 0, resp. 1, resp. 1, resp. 0) accident au cours de la première (resp. deuxième, resp. troisième, resp. quatrième, resp. cinquième) année. 
% \begin{enumerate}
% \item[3.] Calculer sa prime de risque individuelle pour la sixième année.
% \item[4.] Calculer sa prime bayésienne.
% \end{enumerate}

 \bigskip
\question[6]

Un assureur classe ses assurés en trois groupes de taille égale. La probabilité de subir un sinistre au cours d'une année pour chacun de ces groupes est donnée dans le tableau suivant 

\vspace{0.5em}
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\hline
Profil de risque $\theta$ & Probabilité d'avoir un sinistre \\
\hline
Fréquence faible & 0.1 \\
Fréquence moyenne & 0.2 \\
Fréquence élevée & 0.4 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.5em}

Pour un assuré donné, on note $X_n=1$ s'il a un accident l'année $n$ et $X_n=0$ sinon. L'assureur suppose qu'un assuré ne peut avoir qu'un sinistre par an et que les années sont indépendantes entre elles conditionnellement au profil de risque. 

\begin{enumerate}
	\item Quelle est la probabilité qu'un assuré choisi au hasard dans ce portefeuille ait un sinistre ? 
	\item Déterminer la prime collective $\pi_{col}$. 
\end{enumerate}
Après deux années d'expérience, l'assuré choisi au hasard n'a eu aucun sinistre la première année et un la deuxième année. 
\begin{enumerate}
	\item[3.] Quelle est sa prime individuelle $\pi_{ind}$? 
	\item[4.] Quelle est la probabilité que cet assuré fasse partie du groupe à fréquence faible ?
	\item[5.] Quelle est sa prime de crédibilité selon le modèle de Bülhmann pour la troisième année ? 
\end{enumerate} 

%  \question[4]

% Le nombre de sinistres causés par un assuré sur une année est distribué selon une loi de Poisson de paramètre $\theta$. La distribution a priori de $\theta$ est la loi uniforme sur $[0,1]$. Les sinistres sont de montant égal à 1.
% \begin{enumerate}
% 	\item Donnez la prime bayésienne pour cet assuré pour la première année.
% \end{enumerate}
% Dans la suite nous supposerons que l'assuré a causé 1 sinistre la première année.
% 2. A l'aide du modèle de Bühlmann, estimez le nombre moyen de sinistres que va causer cet assuré pour la deuxième année.
% 3. Déterminez la densité a posteriori de Θ. Commentez. 4. Déterminez la prime de Bayes pour la deuxième année.

% \question
% On considère un système de bonus-malus à 4 états (numérotés de 1 à 4) modélisé par une chaîne de Markov homogène de matrice de transition
% $$P=\left(\begin{array}{cccc}3/4 & 1/4 & 0 & 0 \\
%                   1/2 & 0 & 1/2 & 0 \\
%                   0 & 1/2 & 0 & 1/2 \\
%                   0 & 0 & 3/4 & 1/4 \end{array}\right).$$
% On suppose que l'assuré paie une prime de montant $i$ quand il se trouve dans l'état $i.$

% \begin{enumerate}
% \item Déterminer la probabilité invariante de cette chaîne de Markov.
% \item Quelle est la probabilité qu'un assuré, initialement dans l'état $2,$ passe les années suivantes par les états $(3,2,3,4)$ ?
% \item On considère un assuré, initialement dans l'état $x_0,$ et on suppose (vue de l'esprit) qu'il reste "un temps infini" dans le système de bonus-malus. En moyenne, quelle est sa prime annuelle ?
% \end{enumerate}




\end{questions}
\newpage


% Montants pour des sinistres s'étant produits de 2012 à 2016
% \begin{center}
% \begin{tabular}{|c|c|}
% \hline
% Année d'occurrence & Montant des sinistres \\
% \hline
% 2012 & 6401\\
% 2013 & 6563\\
% 2014 & 6358\\
% 2015 & 6918\\
% 2016 & 3072\\
% \hline
% \end{tabular}
%\end{center}








% \vspace{0.7cm}

% % {\Huge
% % \begin{center}
% % \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
% % \hline
% % \phantom{xxxxx}&  \phantom{xxxxx} & \phantom{xxxxx}& \phantom{xxxxx}&\phantom{xxxxx} &\phantom{xxxxx} \\

% % % 2009 & 1232 & 946 & 520 & 722 & 316 & 165 & 48 & 14 & 3963\\
% % % \hline
% % % 2010 & 1469 & 1201 & 708 & 845 & 461 & 235 & 56 & ? & 4975\\
% % % \hline
% % % 2011 & 1652 & 1416 & 959 & 954 & 605 & 287 & ? & ? & 5873\\
% % \hline
% %  &  &  & &  & \\
% % \hline
% %  & &  &  &  &   \\
% % \hline
% %  & & & & &  \\
% % \hline
% %  & &  &  &  &   \\
% % \hline
% %  &  & &  &  & \\
% % \hline
% % \end{tabular}
% % \end{center}}

% % \vspace{0.7cm}

% % {\Huge
% % \begin{center}
% % \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
% % \hline
% % \phantom{xxxxx}&  \phantom{xxxxx} & \phantom{xxxxx}& \phantom{xxxxx}&\phantom{xxxxx} &\phantom{xxxxx} \\

% % % 2009 & 1232 & 946 & 520 & 722 & 316 & 165 & 48 & 14 & 3963\\
% % % \hline
% % % 2010 & 1469 & 1201 & 708 & 845 & 461 & 235 & 56 & ? & 4975\\
% % % \hline
% % % 2011 & 1652 & 1416 & 959 & 954 & 605 & 287 & ? & ? & 5873\\
% % \hline
% %  &  &  & &  & \\
% % \hline
% %  & &  &  &  &   \\
% % \hline
% %  & & & & &  \\
% % \hline
% %  & &  &  &  &   \\
% % \hline
% %  &  & &  &  & \\
% % \hline
% % \end{tabular}
% % \end{center}}

\end{document} 
